\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}

%Information to be included in the title page:
\title{GTA Einführung Robotik mit Mindstorms}
\author{Mattias Schlenker}
\institute{Wilhelm-Ostwald-Gymnasium}
\date{2020}



\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
\frametitle{Der GTA-Leiter und der Ablauf}
\begin{itemize}
\item Mattias Schlenker
\item Kraftfahrzeugmechaniker, Programmierer und Fachbuchautor 
\item Arbeitet mit Microcontrollern, \href{https://www.youtube.com/watch?v=-ncd1DkRh1M}{Robotern} und 3D-Druckern 
\item Kurze Theorie-Session am Anfang, 15 bis 30 Minuten, Rest Praxis, evtl. kurze Unterbrechungen zur Klärung für alle 
\item Bei Rückfragen gleich melden!
\item Gummiente als Hilfs-GTA-Leiter 
\item \textbf{Achtung:} Reizfilterschwäche - nur einer redet!
\item \textbf{Was verstehst Du unter Robotik? Woher stammt das Wort?}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist Robotik?}
\begin{itemize}
\item 1921: ,,Roboter sollen dem Menschen gehorsam dienen und schwere Arbeit verrichten''
\item Tschechisch, Polnisch, Russisch: ,,robota'' oder ,,rabota'' bedeutet einfach ,,arbeiten'' 
\item Teleoperator: erste fernsteuerbare Arme 1951 zur Arbeit mit radioaktivem Material
\item Industrieroboter: 1961 erster Einsatz bei GM, 1973 KUKA baut den ersten Roboter mit \href{https://www.computerbild.de/artikel/cb-Tests-Handy-So-testet-COMPUTER-BILD-Smartphones-25287581.html}{6 Freiheitsgraden} \textbf{Nenne Sie!}
\item \href{https://www.youtube.com/watch?v=_sBBaNYex3E}{Humanoide Roboter} \href{https://youtu.be/dKjCWfuvYxQ?list=PLByDuMFhvvr77bbMhXFQ73Km0BddpccQN}{(Achtung CGI!)}
\item Autonome mobile Roboter prägen heute das Bild von Robotern \textbf{Welche autonomen Roboter kennst Du?}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Autonome mobile Roboter}
\begin{itemize}
\item  Unterwasserroboter (Wissenschaft, Bergung, \href{https://youtu.be/dF1Yb3Fa5sE?t=257}{Daten/Proben sammeln}) 
\item  \href{https://www.youtube.com/watch?v=5qqsMjy8Rx0}{Planetenrover}
\item  \href{https://www.youtube.com/watch?v=mhQixNlLF_k}{Arbeit in verseuchter Umgebung (Fukushima)}
\item  Bergung von Verletzten
\item  \href{https://www.youtube.com/watch?v=ujzjZuhE92g}{Pizza-Lieferservice} 
\item \textbf{Im Pizza-Roboter-Video war von Sensoren die Rede, welche kennst Du?}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sensoren bei autonomen Robotern}
\begin{itemize}
\item   Entfernungssensor
\item  Farbsensor
\item   Schwarz-Weiss-Sensor $\Rightarrow$ Line-Follower
\item   Magnetometer
\item  interne Sensoren (Drehwinkel der Räder oder Poti eines Servos)
\item Temperatur
\item Gassensoren
\item Radar, LIDAR, Kameras
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Wünsche an diese GTA und was bringt Ihr schon mit?}
\begin{itemize}
\item  Was möchtet Ihr lernen?
\item  Was möchtet Ihr bauen?
\item   Was könnt Ihr schon?
\item   Möchtet Ihr auf einen Wettbewerb hinarbeiten oder ,,nur'' Spaß haben?
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
